
\documentclass{article}

\usepackage{mhchem} % Package for chemical equation typesetting
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} command for typesetting SI units
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % load a font with all the characters

\title{Simulazione del lancio di dadi al calcolatore}
\author{\textsc{V. Galluccio, A. Iorio}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Data esperienza: & 28 Gennaio 2014 \\ % Date the experiment was performed
Assistente di laboratorio: & L. Baldini % Instructor/supervisor
\end{tabular}
\end{center}

\section{Obiettivi}
\begin{itemize}

\item{Verifica delle proprietà statistiche del lancio dei dadi}
\item{Analisi dell'effettivo comportamento casuale nella generazione del risultato dei lanci}
\end{itemize}
\section{Materiale utilizzato}
\begin{itemize}
\item{Calcolatore}
\item{Programma di simulazione}
\end{itemize}
\section{Lancio di un dado 100 e 100000 volte}
\subsection{Dati raccolti}
\begin{table}[htdp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
 Somma delle uscite & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ \hline
 Occorrenze $O_i$ & 21 & 15 & 16 & 12 & 14 & 22 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
$\mu_{osservato}$ & 3.49 \\ \hline
$\sigma_{osservato}$ & 1.86 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Dati raccolti per il lancio di un dado 100 volte}
\label{tab:newTable}
\end{table}

\begin{table}[htdp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
 Somma delle uscite & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ \hline
 Occorrenze $O_i$ & 16686 & 16656 & 16658 & 16549 & 16658 & 16793 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
$\mu_{osservato}$ & 3.50 \\ \hline
$\sigma_{osservato}$ & 1.71 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Dati raccolti per il lancio di un dado 100000 volte}
\label{tab:newTable}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=250pt]{images/dado1_100.pdf}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=250pt]{images/dice_1_100000.pdf}
\end{figure}

\subsection {Analisi dei dati}
E' stato eseguito il lancio di un dado per $N = 100$ e $N = 100000$ volte. Si nota che la media $\mu$ e la deviazione standard $\sigma$ si avvicinano al 
valore teorico al crescere del numero di ripetizioni del lancio.
In particolare i valori attesi di media e deviazione standard per $n=1$ dado equo a 6 facce sono $\mu = 3,50$ e $
\sigma = \sqrt{\frac{35}{12}} \cong 1,71$.
Il programma di simulazione ci ha automaticamente restituito valori di media e deviazione standard consultabili nella tabella 1 e 2.
Effettuiamo un test del $\chi^2$ sui dati raccolti. Si avrà:
$$\chi^2=\sum\limits_{i=1}^6 \frac{(O_i-N/6)^2}{N/6}$$
Da cui si ricava valori del $\chi^2$ pari a $S_1 = 4,76$ per 100 lanci e $S_2 = 1,82$ per 
100000 lanci. Consultando le tavole, per un sistema con $ \nu = 6-1=5 $ gradi di libertà si ottiene un livello di significatività $P(\chi^2  \ge S_1) \simeq 45\%$ e $P(\chi^2 \ge S_2) \simeq 87\% $. 
\subsection{Conclusioni}
I valori teorici di media $\mu$ e deviazione standard $\sigma$ sono in accordo con i dati sperimentali.
Per 100 di un dado lanci non possiamo concludere se il dado sia truccato o meno, mentre per 100000 lanci di un dado concludiamo che il modello teorico è in accordo con i dati sperimentiali.
\newpage

\section{Lancio di 2, 5, 10 dadi 10000 volte}
\subsection{Dati raccolti}
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
$\mu_{osservato}$ & 6.96 \\ \hline
$\sigma_{osservato}$ & 2.42 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Dati raccolti per il lancio di 2 dadi 10000 volte}
\label{tab:newTable}
\end{table}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=240pt]{images/2.pdf}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
$\mu_{osservato}$ & 17.51 \\ \hline
$\sigma_{osservato}$ & 3.81 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Dati raccolti per il lancio di 2 dadi 10000 volte}
\label{tab:newTable}
\end{table}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=250pt]{images/5.pdf}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
$\mu_{osservato}$ & 34.99 \\ \hline
$\sigma_{osservato}$ & 5.43 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Dati raccolti per il lancio di 10 dadi 10000 volte}
\label{tab:newTable}
\end{table}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=250pt]{images/10.pdf}
\end{figure}


\subsection{Analisi dei dati}

Notiamo che all'aumentare del numero $n$ dei dadi, e conseguentemente all'aumentare del numero
di variabili casuali in gioco, la funzione di distribuzione tende ad una gaussiana in accordo con il Teorema del Limite centrale. 
In particolare per $n=2$ dadi notiamo che la distribuzione è triangolare come ci si aspettava poichè somma di due distribuzioni uniformi ed i valori sperimentali di media e varianza sono in accordo con quelli teorici pari a $\mu_2 = n\mu = 7.00$ e $\sigma_2 = \sqrt{n}\sigma \simeq 2.42$.


Inoltre con $n = 10$ dadi possiamo dire che la distribuzione della somma delle uscite è indistinguibile da una gaussiana.
Infatti, secondo il Teorema del limite centrale, la media e la deviazione standard della distribuzione dovrebbero risultare $\mu_{10} = n\mu = 35.00$ e $\sigma_{10} = \sqrt{n}\sigma \simeq 5.41$. 
E la funzione di distribuzione quindi: $$g(x, \mu_{10}, \sigma_{10}) = \frac{1}{\sigma_{10}\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu_{10}}{\sigma_{10}})^2}$$ Facendo un confronto qualitativo tra 
tra la distribuzione ottenuta dai lanci e quella prevista dal 
teorema del limite centrale, possiamo gia notare una buona sovrapposizione del modello teorico con i dati sperimentali. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/confronto.pdf}
\end{figure}

Per eseguire un test del $\chi^2$ tra i dati discreti e il modello teorico continuo, calcoliamo la i-esima previsione come $$e_i = N\int_x^{x+1} g(x)dx$$ con $N$ pari al numero dei lanci. Dunque il valore $S_3 = \sum_{i=1}^{50} \frac{{O_i - e_i}^2}{e_i}=…$ che per un sistema a $\nu= 50-1 = 49$ gradi di libertà è pari a un livello di significatività del $P(\chi^2  \ge S_3) \simeq …$.





\section{Lanci di un dado 1000 volte}
\subsection{Dati raccolti}
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
3.56 & 3.47 & 3.48 & 3.53 & 3.40 & 3.47 & 3.48 & 3.52 & 3.51 & 3.55 \\ \hline
3.48 & 3.66 & 3.52 & 3.38 & 3.48 & 3.52 & 3.64 & 3.56 & 3.56 & 3.60 \\ \hline
3.59 & 3.49 & 3.58 & 3.37 & 3.55 & 3.48 & 3.52 & 3.52 & 3.47 & 3.49 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
Media delle medie $\mu_m$ & 3.52 \\ \hline
Deviazione standard delle medie $\sigma_m$ & 0.13 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Medie di 1000 lanci di 1 dado}
\label{tab:newTable}

\end{table}

%\begin{table}[htdp]
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
% Canale & $x-\mu$ & $O_i$ & $e_i/30$ & $e_i$ & $\chi_i^2$ \\ \hline
% [3.37-3.39] & -0.11 & 2 &  &  &  \\ \hline
% [3.42] & -0.08 & 0 &  &  &  \\ \hline
% [3.45] & -0.05 & 0 &  &  &  \\ \hline
% [3.48] & -0.02 & 5 &  &  &  \\ \hline
% [3.51] & 0.01 & 7 &  &  &  \\ \hline
% [3.54] & 0.04 & 6 &  &  &  \\ \hline
% [3.57] & 0.07 & 5 &  &  &  \\ \hline
% [3.60] & 0.10 & 3 &  &  &  \\ \hline
% [3,63] & 0.13 & 0 &  &  &  \\ \hline
% [3.66] & 0.15 & 2 &  &  &  \\ \hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%\caption{New Table}
%\label{tab:newTable}
%\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/medie.pdf}
\end{figure}

\subsection{Analisi dei dati}

Ripetuti 30 volte $N= 1000$ lanci di $n=1$ dado, verifichiamo che la distribuzione delle 
medie si avvicini anch'essa una gaussiana con $\mu = \mu_m = 3.50 $ e $\sigma = \sigma_m/\sqrt{N} \simeq 0,17$. Procedendo in modo analogo a quanto fatto prima otteniamo un valore del $\chi^2$ pari a $S_4=…$

\end{document}  
